【通識熱門】艾未未講64

Why do autocratic and totalitarian regimes, in fact most forms of power, fear facts? The only reason is because they have built their power on unjust foundations. Once facts are established, justice will be restored. And this is the greatest fear of powerful regimes. This is true not only of China, North Korea, or most non-democratic societies, but also some societies with democratic frameworks. When I consider the experience of whistleblowers such as Edward Snowden, Chelsea Manning or Julian Assange, they remind me of my time living in a totalitarian society that suppresses and whitewashes fact, creates no-go zones and fears the light of public disclosure. Even if the lives of an entire generation are wiped out, no prisons and no amount of lies or censorship can expunge or conceal the facts. This is why memory – individual and collective – is such an important part of civilisation. To remove the memory of the past is to rob what is left of an individual, because our past is all we have. Without it, there is no such thing as a civilised society or nation. Any attempt to destroy, remove or distort memory is the act of an illegitimate power.

Edward Snowden, Chelsea Manning or Julian Assange就是今天的tank man

為甚麼民主國家與專制極權國家一樣害怕事實真相呢？試舉例說明

艾未未將 (a)64鎮壓 同 (b)美國罪行，放埋一齊講，距離真相只差一線

(a)背後非常重要嘅理由就係(b)，
Edward Snowden, Chelsea Manning or Julian Assange公開嘅事實，亦即係中央關心嘅後果

香港一直指責(a)，理由係忽視(b)